機師漏帶航圖無法降落飛日港龍被迫折返

機師漏帶航圖無法降落
飛日港龍被迫折返

頭條

【本報訊】國泰港龍一班由香港飛往日本小松機場的客機，上周四早上載着155名乘客，起飛近一小時後飛至台灣上空時，機師赫然發現漏帶了目的地小松機場的航圖，由於漏帶航圖除有可能違反相關規定外，強行降落亦會帶來相當大風險，機師最終決定折返香港，並在取回航圖後再重飛日本，結果旅客行程受阻達4小時。立法會議員及民航界均指今次烏龍事故極罕見，疑涉人為疏忽；國泰港龍向乘客致歉並稱會展開內部調查，民航處亦正跟進有關事故。
記者：金敏琍 陳志偉

國泰港龍機師忘記帶日本小松機場的航圖上機，有關航圖載有如何在小松機場安全升降等資訊；圖為其中一張小松機場的航圖。互聯網

因機師烏龍令乘客要「遊飛機河」的是國泰港龍A320-232空中巴士，航班編號KA8348，目的地是日本石川縣小松機場，該機場屬軍民兩用。國泰港龍本身並無定期航班往上址，而今次航班屬包機性質，乘客包括多個旅行團的旅客，合共155名人，客機於6月1日（上周四）早上10時02分起飛，航程約4小時，原預算當地時間下午3時（香港時間下午2時）抵達日本小松機場。

簽派員應準備妥當

消息人士稱，由於小松機場非國泰港龍固定航線，故機上並無備有該機場的印刷版航圖，而航圖載有如何在小松機場安全升降資訊及數據，以及緊急復飛程序等。按正常程序，起飛前航空公司的「簽派員」應準備好整套飛行路線航圖交給正、副機師，但6月1日當天，機師在接到航圖後疑未有核實清楚，不知當中漏了小松機場航圖，客機其後於早上10時02分在香港機場起飛。
綜合本報收到消息及網站Flightradar24數據，KA8348客機當天10時58分、即飛行了近一小時後，至距離香港逾700公里的台灣3.3萬呎上空，機師才赫然發現漏帶了小松機場航圖，由於沒有航圖降落有困難，同時亦屬違規，機師決定掉頭折返香港取回航圖。至中午12時17分，客機在香港空域卸下部份燃油減磅後，於12時46分安全降落香港機場。機師其後取回小松機場航圖，航機終在下午2時09分再度起飛，並於日本時間傍晚6時38分抵達小松機場，但155名乘客旅程已因此延誤了4小時。

港龍展開內部調查

國泰港龍發言人證實，KA8348包機因並未配備相關機場的航圖而需折返香港機場，於同日下午取得航圖後繼續行程，並於傍晚抵達目的地。國泰港龍為對155名乘客帶來的不便致歉，並表示正展開內部調查，以確保類似事件不再發生，亦已就事件通報民航處，並配合作出跟進。
民航處則指當天上午11時16分該包機人員通知香港空管人員，因沒帶目的地機場航圖要求折返香港機場，空管人員按既定程序處理，民航處亦正就事與航空公司跟進。
東瀛遊執董禤國全指事發當天剛巧有兩個五天東瀛遊旅行團、合共61人乘坐涉事航班，航班延誤大約4小時，但由於首天無特別行程故影響不大。禤指小松機場因毗鄰著名景點立山黑部及白川鄉，故不少香港旅行團會租包機直飛小松機場。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

機師必備 記載進離場方法

頭條 6小時前

航圖電子化 民航處嘆慢板

頭條 6小時前

香港公司 高質

因龍